### 排列组合

### 计数
 * 分类计数：
   + 加法原理
   + 完成一件事有n类办法，第1类中有M1种方法，第n类有Mn种方法，那么完成这件事共
   有N = M1 + M2 + ... + Mn种方法
   + 区别
     1. 类与类之间不能重复也不能遗漏
     2. 每一类方法都能独立完成一件事
     3. 类与类之间是"或"的关系
   
 * 分步计数
   + 乘法原理
   + 完成一件事需要n个步骤，第1步有m种不同方法，
   第n步有Mn种不同方法。则完成这件事共有N=M1 * M2 * ... * Mn种不同方法
   
   + 区别
     1. 仅完成第k步工作时，整件事不能完成；
     2. 当且仅当n个步骤工作都经历时，事件完才算完成
     每一种方法都无法独立完成一件事；
     3. 步与步之间是"且"的关系
     
### 排列
 * 一个排列
   + 从n个不同元素中，任取m个元素按照一定的顺序排成一列，叫做从n个不同元素中取出m个元素的一个排列
   
 * 排列数
   + 从n个不同元素中，取出m个元素的所有排列的个数，叫做从n个不同元素中取出m个元素的排列数
   + 表示 
     - Pn^m 或 An^m
     - permutation 排列，新教材用Arrangement表示
     - Pn^m = n(n-1)(n-2)...(n-m+1)
     - pn^n = n(n-1)(n-2)... 2 * 1 = n! (n的阶乘) 
     - pn^m = n(n-1)(n-2)...(n-m+1)(n-m)(n-m-1)... 2 * 1 / (n-m)(n-m-1)... 1
            = n! / (n-m)!
    
### 组合
 * 与排列区别
   + 举例：A, B, C, D 可以组成多少三角形
     - 如果用排列来解：P4^3 = 24种，即从4个点里取出3个按一定顺序排好
     - 如取A, B, C三个点，则有6种
       1. A + B + C
       2. A + C + B
       3. B + A + C
       4. B + C + A
       5. C + A + B
       6. C + B + A
       > 无论怎么排都是一个相同的三角形，所以这种问题不能用排列来解决，所以这是一个组合问题

 * 组合
   + 从n个不同元素中取出m个元素组成一组，叫做从n个元素中取出m个元素的一个组合
 * 组合数
   + 从n个不同的元素中取出m个元素的所有组合的个数，叫做从n个元素中取出m个元素的组合数
   + 表示
     - Cn^m
     - combination (组合)
     
     - Cn^m = Pn^m / Pm^m = n(n-1)...(n-m+1)/ m!
            = n(n-1)(n-m+1) * (n-m)! / m! * (n-m)!
            = n! / m! * (n-m)!
            
     - Cn^0 = 1 
     - Cn^n-m = n! / (n-m)! * (n-n+m)! = n! / (n-m)! * m!
       > n-m = Cn^m 中的m 
       > Cn^m = Cn^n-m
     - 即 Cn^m = Cn^n-m 
       > Cn^0 = Cn^n = 1, 所以n个元素取出n元素的组合只有一种
       
     - C(n+1)^m = (n+1)! / m! * (n-m+1)!
     
     - Cn^m + Cn^m-1 = n!/m!*(n-m)! + n!/(m-1)!*(n-m+1)!
                     = 通分分别乘(n-m+1), m 
                     = n!*(n-m+1)/m!(n-m+1)! + n!*m/m!(n-m+1)
                     = n! * (n + 1) / m! * (n-m+1)!
                     = (n+1)! / m! * (n-m+1)!
                     = C(n+1)^m
       > C(n+1)^m = Cn^m + Cn^m+1
       
   + 公式
     - Cn^m = Pn^m / pm^m = n!/m!*(n-m)!
   + 性质
     1. Cn^m = Cn^n-m
     1. C(n+1)^m = Cn^m + Cn^m+1
 
### 二项式定理
 * (a+b)^n
 * (a+b)^2 = a^2+2ab + b^2
 * (a_b)^3 = a^3 + 3a^2b + 3ab^2 + b^3
 
 * 举例：(a+b)^4 = (a+b)(a+b)(a+b)(a+b)
   + C4^0a^4 + C4^1a^3b + C4^2a^2b^2 + C4^3ab^3 + C4^4b^4
   + C4^n 是系数
   + a^4= a^4b^0    即从4组中取出0个b
   + a^3b = a^3b^1  即从4组中取出1个b
   + a^2b^2         即从4组中取2个b
   + ab^3 = a^1b^3  即从4组中取3个b
   + b^4 = a^0b^4 = 即从4组中取4个b
   
 * (a+b)^n = Cn^0a^nb^0 + Cn^1a^(n-1)b^1 + Cn^2a^(n-2)b^2+...+Cn^nb^n
     - 这个式子叫二项式定理
   + Cn^0a^nb^0 + Cn^1a^(n-1)b^1 + Cn^2a^(n-2)b^2+...+Cn^nb^n
     - 叫二项展开式
   + 第r+1项是：T(r+1) = Cn^ra^(n-r)b^r
     - 叫二项展开式的通项
   + Cn^0....Cn^n 
     - 叫二项式系数
     
 * 系数之和
   + (a+b)^4 = C4^0 + ... + C4^4
             = 另 a = b = 1
             = (1+1)^4 = 2^4 = 16
             
   + (a+b)^n = 2^n
   + (a-b)^n = 0
   + (2a+3b)^n = 5^n
   
   
## 数列
 * 定义：按照一定次序排列的一列数
 * 数列表示{an} 
   + 用大括号
 * 首项
   + a1 即第1项
 * 通项
   + an 表示项数n
   
 * 通项公式
   + an = f(n)
   + 就是把an表示为一个项数n的一个函数式
   + 举例: 等比数列函数式
     ``` 
        func int f(n) {
          return a1*q^(n-1);
        }
        
        an = f(n)
     ```
   + 使用
     - 已经第几项n 和通项公式f(n)可以求出函数值an， 即是数列中的某一项
      > 可以写了一个数列
     - 已经函数值an和通项公式f(n)可以求出是n, 即是第几项. n只有是正整数时，n才是这个数列中的项
     
 * 递推公式
   + 是第n项与前一项，或前几项的关系。通过后一项能推出前一项的值
   + 如：An = A(n-1) + 2 
   
 * 通项与递推的区别
   + 通项是某一项的索引来找规律
     - 如：1, 2, 4, 8 
     - 公式为：a1 = 2的0次， a2为2的1次， a3为2的2次（即第几项数-1）an = 2^(n-1)
   + 递推是某一项的值来找规律
     - 如：3, 5, 7, 9
     - 公式为：An = An-1 + 2
     
   
### 等差数列
 * 定义
   + 每一项 减去前一项的差都是相同的常数
 * 通项公式：
   + a1, a2 , a3, ..., an-1, anx
     - a2 = a1 + d
     - a3 = a2 + d = a1 + 2d
     - a4 = a1 + 3d
     - an = a1 + (n-1)d
   + an = a1 + (n-1)*d
        = dn + a1 - d
        = dn + m 
        
   + 举例
     - an = 4
          = 0*n + 4
          > 所是等差数列
     - an = 2n+3
          > 所是等差数列
     - an = -2n
          = -2 *n + 0
          > 所是等差数列
     - an = n^2
          > 所不是等差数列
          
 * 公差公式
   + a2 - a1 = d
   + a3 - a1 = 2d
   + a4 - a1 = 3d
   + am - an = (n - m)d
   
   + 只要有两个项就可以求出
   + d = (an-am)/(n-m)
     - 求公差
   + an = am + (n-m)d
     - 求通项
     
 * 等差中项
   + a, b ,c 
      - a = b -d
      - c = b +d
      - 2b = a+c
      
 * 前n项和公式
   + Sn = a1 + a2 + a3 + ... + an
   + Sn = an + an-1 + an-2 + ... + a1
   + 2Sn = a1+an + a2+an-1 + an3 + an-2 + an + a1
         = n(a1+an) 
   + Sn  = n(a1+an)/2
      - an = a1 + (n-1)d
      - Sn = n(a1 + a1 + (n-1)d)/2
           = a1n  + n(n-1)/2 * d
   + 所以两个公式
      1. Sn = n(a1+an)/2
        - 只有a1与an时使用
      2. Sn = a1n + n(n-1)/2 * d
        - 只有a1时使用
      
### 等比数列
 * 通项公式：
   + An = a1*q^(n-1)
        = a1 * q^n / q
        = a1/q * q^n
        = c * q^n 的形式表示
   + 通项公式，只是来求得第项的值是多少
   
 * 已知等比数列{An}, 首项为a1, 公比为q (q!= 0)
   + Sn = a1+a2+a3+...+an-1+an
        = a1 + a1*q + a1*q^2 + a1*q^3 + ... + a1*q^(n-2) + a1*q^(n-1)
   + 错位相减
     - 都相乘q
     - q*Sn = a1*q + a1*q^2 + ... + aq*(n-2) + a1*q^(n-1) + a1*q
   
   + 得
     - Sn = a1 + a1*q + a1*q^2 + a1*q^3 + ... + a1*q^(n-2) + a1*q^(n-1) + 0
     - qSn= 0  + a1*q + a1*q^2 + a1*q^3 + ... + a1*q^(n-2) + a1*q^(n-1) + a1*q^n
     - s相减
     - Sn-q*Sn = a1 - a1*q^n
      (1-q)*Sn = a1 - a1*q^n 
      
   + 前N项和公式
     - Sn = (a1-a1*q^n)/(1-q) 且 q!=1
          = a1(1-q^n)/(1-q)
     - Sn = a1 * n 且q=1
    
### 对数
 * a^n = N
 * loga(N) = = loga(a^n) = n
   - a是底数：a > 0 且 a!= 1
   - N是真数: N > 0
   - 以a为底，N的对数
 * loga(a^n) = n
 * loga(1) = = loga(a^0) = 0
 * a^loga(N) = N
 
 * 对数加法
   + loga(M) + loga(N) = loga(MN)
     - a^(loga(M) + loga(N)) = a^loga(M) * a^loga(N)
                             = M*N 
     - a^(loga(M) + loga(N)) = a^loga(MN)
     - loga(M) + loga(N) = loga(MN)
     
 * 对数减法
   + loga(M) - loga(N) = loga(M/N)
   
 * 求位数
   + loga(M) + loga(M) = loga(M^2)
              2loga(M) = loga(M^2)
   + nloga(M) = loga(M^n)
   
 * 乘法
   + 换底公式：loga(b) = logc(b)/logc(a)
     - 设 loga(b) = x
     - a^x = b
     - logc(a^x) = logc(b)
        xlogc(a) = logc(b)
               x = logc(b)/logc(a)
         loga(b) = logc(b)/logc(a)
         
   + 当c=b时
     - loga(b) = logb(b)/logb(a)
               = 1/logb(a)
       loga(b) * logb(a) = 1
     - 所以loga(b) 与 logb(a) 互为倒数
     
 * loga^m(b^n)   = n/m * loga(b)
   + loga^m(b^n) = n*lgb^n / mlga^m 
                 = n/m * lgb/lga
                 = n/m * loga(b) 
       
   + n = m 时 loga^m(b^n) = loga(b       )
              
   
        

### 完全平方公式
 * (m+n)^2 = m^2 + 2mn + n^2
